

%========================
% Definizione delle directory
%========================
% \newcommand{\basedir}{matematicadolce/}
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}
%\newcommand{\slide}{./slide_stp/}

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}


% Variabili del progetto
%========================
 %\input{\lbr variabili}
\input{\lbr definizioni_guide}
\graphicspath{ {./slide_stp/} }


%opening
\title{Corso PLS di aggiornamento di Analisi non Standard}
\author{Gruppo NSA Verona}

\begin{document}

 %contenuto della guida 04
\title{Operazioni negli iperreali}
\maketitle


\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_01}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_02}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}


\section*{Operazioni negli iperreali}
Entriamo nel vivo delle operazioni definite nell'insieme degli iperreali e delle 
loro proprietà.\\
\fgiu\\
Il primo passo è il principio di estensione, che definiamo per poterci avvalere in questo nuovo insieme delle proprietà utili, già definite nell'insieme dei
razionali. 

Ci concentreremo quindi sui tipi di risultato che si ottengono dalle
operazioni e dalle espressioni con gli iperreali.


Infine definiremo una nuova funzione, fondamentale, la funzione parte standard e 
ne studieremo le proprietà.\\

Si tratta quindi una presentazione di contenuti tecnici, che dovrà metterci 
in grado di operare correttamente con i numeri iperreali.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_03} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_04} \end{center}
  \end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Estensioni}
Quando si amplia un insieme, aggiungendo nuovi elementi, occorre poi garantire 
che le regole valide nell'insieme originario, se sono utili, valgano in modo
opportuno anche nel nuovo insieme. Questo è quanto intendiamo con il termine 
estensione.\\

Abbiamo ampliato l'insieme dei razionali aggiungendo numeri infinitesimi e 
infiniti.
\fgiu\\

Il nuovo insieme numerico deve conservare le proprietà del vecchio che 
continueranno ad esserci utili: ci interessa costruire un campo ordinato, 
vogliamo un insieme in cui valgano tutte le proprietà presenti nei numeri 
razionali.
\fgiu\\

In particolare vogliamo che applicando un'operazione ai numeri iperreali 
che corrispondono ai razionali si ottenga lo stesso risultato che si 
otterrebbe applicando la corrispondente operazione direttamente ai razionali.
\fgiu


\subsubsection*{Estensione dai naturali ai razionali}
Le estensioni di un'insieme in un altro non sono una novità.

Ogni volta che abbiamo esteso un insieme numerico abbiamo anche esteso in 
modo naturale le operazioni.
\fgiu\\

Per esempio consideriamo \(a\) e \(b\), due numeri naturali, e \(x\) e \(y\),
due numeri razionali. Indichiamo inoltre con \(+\) l'addizione tra i naturali
e con \((+)\) l'addizione tra i razionali.
\fgiu\\

Se \(a\) e \(b\) indicano numeri razionali che sono di fatto naturali (i 
naturali sono razionali) allora \(a (+) b = a + b\).
\fgiu\\

Infatti, con l'estensione vogliamo anche che siano rispettate quasi tutte le
proprietà delle operazioni e i loro significati.

Quasi tutte, perché estendere proprio tutte le proprietà sarà impossibile, come
avviene per la seguente: ``Non esiste un naturale che moltiplicato per 5 dia 6``,
una proprietà che non vale con i razionali.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_05} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_06} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Estensione agli iperreali}
Una relazione o una funzione su un insieme può essere estesa in molti modi a 
un dominio più ampio. 
\fgiu

Dovendo progettare l'estensione dai razionali agli iperreali, possiamo scegliere 
quale estensione definire: Ci serve una estensione che mantenga tutte le proprietà
e tutti  i significati dell’ente che si sta estendendo. La chiameremo estensione 
naturale.
\fgiu

Ci sono molti modi per farlo, sicché si assume che uno di tali modi sia l’estensione naturale, e si farà sempre riferimento a quello. 

Questa scelta non comporta difficoltà perché non si riesce a distinguere tra 
estensione scelta e le altre estensioni alternative perché si è detto che devono
soddisfare tutte le stesse proprietà e significati.
\fgiu

Così parleremo di estensione naturale agli iperreali della relazione d’ordine 
tra i razionali, e anche di estensioni naturali agli iperreali dell’addizione 
e della moltiplicazione tra i razionali. 
\fgiu


Il principio di estensione, che si accetta, afferma che ogni funzione sulle 
sezioni di razionali ha un’estensione naturale sugli iperreali.
\fgiu


\subsubsection*{Operazioni e tipi}
Operando con gli infinitesimi, poiché questi non possono essere individuati 
singolarmente, sarà importante poter almeno determinare che tipo di iperreale 
è indicato da una certa espressione.
\fgiu\\

Così, vediamo come si comportano le operazioni rispetto ai tipi di Iperreali.\\

Nelle diapositive seguenti daremo traccia di alcune dimostrazioni, soprattutto per
indicare un metodo. Una certa quantità di dimostrazioni è lasciata all'impegno dei corsisti.
Esse sono accessibili anche agli studenti della scuola superiore.\\
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_07} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_08} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Opposto}
\begin{enumerate} %[<+->]
 \item Poiché le nozioni di infinitesimo finito e infinito, fanno riferimento 
al valore assoluto della quantità da classificare, è immediato che un 
iperreale e il suo opposto sono dello stesso tipo. 
 \item Diversamente, per le nozioni di 
infinito positivo e infinito negativo, in cui non compare il valore 
assoluto dell’iperreale considerato, in questo caso è immediato mostrare 
dalla definizione che l’opposto di un infinito positivo è un infinito 
negativo e che l’opposto di un infinito negativo è un infinito positivo.\\
Infatti: se \(I> n, \forall n\) intero, allora \(-I<-n, \forall n\) intero.
E vale analogamente per un \(I< j, \forall j\) intero e \(-I>-j\).
\end{enumerate}
\fgiu

\subsubsection*{Opposto tabella}
%\begin{center} \tabopposto \end{center}}
Leggiamo i risultati dalla tabella.

\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_09} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_10} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Addizione algebrica}
Vediamo le proprietà dell'addizione in \(\IR\).

Zero è l'elemento neutro dell'addizione iperreale, poiché questa è 
l’estensione naturale di quella razionale.
\fgiu
\begin{enumerate} 
 \item La somma di infinitesimi è un infinitesimo: \(\alpha+\beta=\gamma\).\quad \fgiu
 \item La somma di infinitesimi non nulli può essere zero.\quad \fgiu
%  \item Un finito più un infinitesimo dà come risultato un finito.
 \item La somma di finiti è un finito (che può essere un infinitesimo).\quad \fgiu
%  \item Un finito più un finito può dare come risultato un infinitesimo.
%  \item Un infinito più un infinitesimo dà come risultato un infinito.
 \item Un infinito più un finito dà come risultato un infinito.\quad \fgiu
 \item La somma di infiniti può dare come risultato zero, un 
infinitesimo, un finito non infinitesimo, un infinito.
\end{enumerate}
\fgiu

\subsubsection*{Addizione algebrica: dimostrazioni}
\begin{enumerate} 
 \item La somma di infinitesimi è un infinitesimo: \(\alpha+\beta=\gamma\).
\emph{Dimostrazione}:\\
\(\alpha\) e \(\beta\) 
sono minori del reciproco di un qualsiasi naturale positivo, in particolare 
di \(\dfrac{1}{2n}\) qualunque sia \(n \in \Nz\)
da cui:
\[\abs{\alpha + \beta} ~ \le ~ \abs{\alpha} + \abs{\beta}  ~ < ~
  \dfrac{1}{2n} + \dfrac{1}{2n} = \dfrac{1}{n} \qed\]
  \fgiu
  
  \item \dots \fgiu
 \item \dots \fgiu
 \item 
 Un infinito più un finito è un infinito: \(H+a=K\)
       \emph{Dimostrazione}:\\
\(\abs{a}\) è minore di un naturale che chiamiamo \(m\) e 
\(\abs{H}\) è maggiore di qualunque naturale e quindi anche di \(n+m\) 
qualunque sia \(n\). Da ciò discende che:
\[\abs{H+a} ~ \ge ~ \abs{H} - \abs{a} ~ > ~ (n+m)-m = n \qed\]
 \end{enumerate}

 \fgiu

\newpage


\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_11} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_12} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Addizione algebrica tabella}
Ecco la tabella sui tipi di iperreali che possono risultare dalla
somma di due iperreali. 
I risultati sono ovvi, anche tenendo conto del principio di estensione, 
e possono essere presentati ai nostri studenti costruendo la tabella 
insieme a loro, dopo avere giustificato le tesi precedenti. Come si vede, 
l'ultimo risultato è incerto: non sono state date informazioni sufficienti.
%\begin{center} \tabadd \end{center}

\fgiu

\subsubsection*{Moltiplicazione}
Anche in questo caso estendiamo dai razionali le proprietà dell'operazione
e otteniamo facilmente:
\begin{enumerate}
\item 0 è elemento assorbente;
\item 1 è l’elemento neutro;
\item non ci sono divisori di 0 (cioè il prodotto di due non nulli è non nullo).
\end{enumerate}
\fgiu\\
Inoltre dobbiamo occuparci di quanto succede moltiplicando infiniti e/o infinitesimi:
\begin{enumerate} 
 \item Un finito per un infinitesimo è un infinitesimo 
 \(a \cdot \epsilon = \beta\).\fgiu
 \item Un finito per un finito è un finito.\fgiu
 \item Un infinito per un infinitesimo può essere: 
 un infinitesimo, un finito non infinitesimo, un infinito.\fgiu
 \item Un infinito per un non infinitesimo, sia finito che infinito è un 
infinito: \(H \cdot a=K\).\fgiu
\end{enumerate}
e sono tutte affermazioni da giustificare.\\
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_13} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_14} \end{center}
 \end{minipage}
%\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Moltiplicazione dimostrazioni: \(a \cdot \epsilon = \beta\)}
Anche per la moltiplicazione daremo solo alcune dimostrazioni.
\begin{enumerate}
 \item 
Un finito per un infinitesimo è un infinitesimo 
 \(a \cdot \epsilon = \beta\).\\
\fgiu\\

\emph{Dimostrazione}\\
Siano \(h\) un numero naturale maggiore di \(\abs{a}\) e \(n\) un qualsiasi 
fissato numero naturale positivo,
allora, poiché \(\abs{\epsilon}\), in quanto infinitesimo, è minore del 
reciproco di un qualsiasi naturale positivo, in particolare sarà minore
di \(\dfrac{1}{n\cdot h}\), segue che: 
\fgiu

\[\abs{a \cdot \epsilon} = \abs{a}  \cdot \abs{\epsilon} < 
 \cancel{h} \cdot \dfrac{1}{\cancel{h} \cdot n} = \dfrac{1}{n} \qed\]
 \item \dots
 \end{enumerate}

\fgiu

\subsubsection*{Moltiplicazione dimostrazioni: \(H \cdot a=K\)}
Dimostriamo la tesi n.4.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
 \item \dots
 \item 
Un infinito per un non infinitesimo è un infinito: 
\(H \cdot a=K\).\\
\fgiu\\

\emph{Dimostrazione}\\
Per ipotesi \(a\) non è infinitesimo, quindi esiste un numero naturale 
\(h\) tale che \(\abs{a}>\dfrac{1}{h}\). Sia \(n\) un qualsiasi fissato numero
naturale positivo. Allora, poiché \(\abs{H}\) è maggiore di ogni numero naturale
e in particolare di \(h \cdot n\), segue che:\\
\fgiu
\[\abs{H \cdot a} = \abs{H} \abs{a} >
\cancel{h}n \dfrac{1}{\cancel{h}} = n \qed\]
 \end{enumerate}
 

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_15} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_16} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Moltiplicazione: tabella}
Questo è il quadro riassuntivo\\

\fgiu

\subsubsection*{Reciproco}
Poiché la funzione reciproco tra gli iperreali è estensione naturale della 
funzione reciproco tra i razionali, \(0\) non ha reciproco e \(1\) è 
reciproco di sé stesso e il reciproco del reciproco è il numero di partenza.\\
\fgiu
\begin{enumerate}
 \item Il reciproco dell'infinito quindi non è zero ma un infinitesimo.
 \item Il reciproco di un infinitesimo è un infinito.
 \end{enumerate}
 
 Leggiamo quindi il quadro riassuntivo \dots\\
 
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_17} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_18} \end{center}
% \subsubsection*{}
 \end{minipage}
 
 \subsubsection*{Divisione}
La divisione non è altro che la moltiplicazione per il reciproco, come 
conseguenza del fatto che ciò vale tra i razionali e che ora si considerano 
estensioni naturali di operazioni fatte in quell’ambiente.\\
\fgiu\\

Ad esempio:\quad \(\dfrac{\epsilon^2}{\epsilon} = \epsilon; \quad
        \dfrac{\epsilon}{\epsilon} = 1; \quad
        \dfrac{\epsilon}{\epsilon^2} = \dfrac{1}{\epsilon}= M\).\\
\fgiu\\

Considerando quanto già si è visto, non sarà difficile comporre la tabella 
relativa ai tipi di risultati che si ottengono dalla divisione, esercizio che
lasciamo ai corsisti.
\fgiu
\subsubsection*{Divisione tabella}
Ecco infatti la tabella\\
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_19} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_20} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}

% \subsubsection*{Il tuo contributo}
% 
% \begin{enumerate}
% \item 
% \item \dots
% \end{enumerate}


\subsubsection*{Tipo di un'espressione}
Possiamo ora esercitarci nel calcolo con questi nuovi numeri. 

Continuiamo ad utilizzare le convenzioni proposte: 

\begin{itemize}
\item \(\alpha,~\beta,~\gamma,~\delta,~\epsilon,~\dots\): infinitesimi
\item \(a,~b,~c~,~\dots,~m,~n,~\dots\): finiti non infinitesimi
\item \(A,~B,~C~,~\dots,~M,~N,~\dots\): infiniti
\end{itemize}

\fgiu

Come esempio cerchiamo il tipo di risultato della seguente espressione: \\
\(3\epsilon +5 +6M -2\epsilon +7 -2M \)\\
\fgiu

\(3\epsilon +5 +6M -2\epsilon +7 -2M = 4M +12 +\epsilon \newline 
(tipo=I \quad \text{essendo:} ~
4M ~\text{un infinito e}~ 12 +\epsilon~\text{un finito})\)\\

% \spause
(Quando il risultato è la somma di più elementi, li scriviamo ordinandoli dal più significativo al meno significativo (dal più grande al più piccolo, 
in valore assoluto).\\

Invitiamo il lettore a determinare il tipo di un'espressione a sua scelta, 
con l'uso delle 4 operazioni.

\fgiu

\subsubsection*{Parte standard: st}
Abbiamo visto che la parte standard (\(\st\)) di un numero iperreale 
finito \(x\) è il numero reale \(a\) infinitamente vicino a \(x\).
\begin{center}
Se \(x\) è un numero iperreale, \(a\) è un numero reale e \(a\) è 
infinitamente vicino a \(x\), allora \(a\) è la parte standard di \(x\).
\end{center}
\fgiu\\
Oppure:
\[\text{se } x \in \IR \text{ e } a \in \R \text{ e } a \approx x 
\text { allora } \pst{x} = a\]
\fgiu
cioè:
% \[x \in \IR \sand a \in \R \sand \epsilon \approx 0 \sand 
% x = a + \epsilon \sRarrow \pst{x} = a\]
\begin{center}
Se \(x\) è un iperreale finito allora 
\(\exists \epsilon\approx 0 \text{ tale che } x = \pst{x} + \epsilon\).
\end{center}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_21} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_22} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}

\subsubsection*{Parte standard: osservazioni}
\begin{itemize} 
\item 
È banale che la parte standard di un reale sia il reale stesso:
\[x \in \R \sRarrow \pst{x}=x.\]
\fgiu
\item 
La funzione parte standard è definita sugli iperreali finiti e non è 
estensione naturale di alcuna funzione reale. 

Si può provarlo: restringiamo la funzione parte standard ai razionali.
Avremo per esempio \(\pst{m/n}=m/n\), [con \(m, n \in \N\) e \(n \ne 0\)] cioè 
avremo la funzione identica sui razionali. Ora estendiamo questa funzione 
agli iperreali, per estensione naturale otterremo la funzione identica sugli 
iperreali, che è ben diversa dalla funzione parte standard.\\
\fgiu\\
\item 
Analogamente alla funzione parte intera di un razionale, la funzione parte 
standard permette di cogliere la parte reale di un iperreale finito e di 
trascurare la sua parte trascurabile, perché infinitesima.\\
Per questo possiamo anche dire che ogni iperreale finito \(x\) è infinitamente
vicino alla sua parte standard, cioè che la differenza fra un numero iperreale
finito e la sua parte standard è un infinitesimo (che potrebbe anche essere nullo).\\
\fgiu\\
\item 
Sottolineiamo infine che la funzione parte standard non si applica agli iperreali 
infiniti, cioè l'espressione \(\pst{M}\) non ha risultato.
\end{itemize}
\fgiu

\subsubsection*{Parte standard e operazioni}
Seguiamo sulla slide l'elenco delle proprietà della parte standard.
\begin{enumerate} 
\item Distributiva sulla somma: \(\pst{x + y} = \pst{x}+\pst{y}\);\\
\fgiu

\item e sul prodotto: \(\pst{xy} = \pst{x} \cdot \pst{y}\);\\
\fgiu

\item è una funzione dispari! \(\pst{-x} = -\pst{x}\);\\
\fgiu

\item \(\pst{\dfrac{1}{x}} = 
\dfrac{1}{\pst{x}}~\text{se}~x~\text{non è infinitesimo}\);
 Considerando il punto 2, questo ci dice che è distributiva anche sul rapporto.\\
\fgiu

\item Non sempre si conserva l'ordinamento. Infatti:
\(x < y \sRarrow \pst{x} \le \pst{y}\);\\
\fgiu

\item e \(\pst{x} < \pst{y} \sRarrow x < y\).\\
\fgiu

\item infine ci sarà utile provare anche che: \(\pst{\sqrt[n]{x}}=\sqrt[n]{\pst{x}}\)
\end{enumerate}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_23} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_24} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}


\subsubsection*{Proprietà \(\pst{}\): dimostrazioni}
E come sempre ne dimostreremo solo alcune.\\

Fissiamo \(a=\pst{x}\), \(b=\pst{y}\) e 
\(\alpha, \beta, \gamma\) gli infinitesimi tali che: 
\(x=a+\alpha, \quad y=b+\beta \texte \gamma=\alpha+\beta\).\\

\begin{enumerate} 
\item Dimostriamo che la parte standard di una somma è la somma delle
parti standard
\(\pst{x + y} = \pst{a + \alpha + b + \beta} = 
\pst{a + b + \alpha + \beta} = \newline
= \pst{a + b + \gamma} = a + b = \pst{x}+\pst{y} \qed\)\\
E, sempre applicando la definizione, non sarà difficile dimostrare
i punti 2\fgiu\\
e 3. Passiamo alla proprietà 4...\\
\fgiu
\item ... che segue un'altra linea di ragionamento:\\
\(\pst{\dfrac{1}{x}} = \dfrac{1}{a} \sLRarrow 
\pst{\dfrac{1}{x} - \dfrac{1}{a}} = 0 \sLRarrow 
\pst{\dfrac{x - a}{x\cdot a}} = 0 \dots\);\\
Considerate il numeratore: vale un infinitesimo. Mentre il denominatore è un 
numero finito, di conseguenza etc
\fgiu

% \item \(\displaystyle \pst{x^n} = \pst{\tonda{a + \alpha}^n} = \newline
% =\pst{a^n + \binom{n}{1} \alpha a^{n-1} + \binom{n}{2} \alpha a^{n-1} + 
% \dots + \alpha^n} = \newline
% = \pst{a^n + \beta} = a^n = \pst{x}^n\);
% \item \dots 
\item \(x < y \sRarrow a + \alpha < b + \beta \sLRarrow 
\alpha - \beta < b - a\), \\
\(b - a\) è un numero reale maggiore dell'infinitesimo \(\alpha - \beta\).\\

Se \(\alpha-\beta \geqslant 0\) allora \(b-a>0\).\\

Altrimenti \(\alpha-\beta\) è un infinitesimo negativo e \(b-a=0\) 
perché non ci sono reali fra gli infinitesimi e zero. Deve quindi essere 
\[b-a \geqslant 0 \sLRarrow a \leqslant b \qed\]
In pratica stiamo dicendo che due iperreali finiti sono diversi o a causa 
delle loro parti standard diverse oppure, se queste sono uguali, per la differenza 
fra le loro parti infinitesime.\\
\fgiu

% \item \(x < y \sRarrow a + \alpha < b + \beta \sLRarrow 
% \alpha - \beta < b - a\), dato che \(b - a\) è un numero reale maggiore o 
% uguale a un infinitesimo, deve essere \(b-a \ge 0 \sLRarrow b \ge a \qed\)
\item \(\pst{x} < \pst{y} \sRarrow \pst{y} - \pst{x} = r\) 
con \(r\) reale positivo.\\
Se le due parti standard sono diverse, la loro differenza non può che 
essere un numero reale \(r\). Aggiungiamo metà di questo numero alla 
prima parte standard e sottraiamo l'altra metà alla seconda.
Potremo così scrivere la catena di diseguaglianze che giustifica la tesi.\\
Quindi:
\(x = a +\alpha < a + \dfrac{r}{2}= b - \dfrac{r}{2} < b + \beta = y \qed\)\fgiu
\end{enumerate}

\subsubsection*{parte standard e radice}
Infine ci tornerà utile aver dimostrato che la parte standard della radice è 
la radice della parte standard: 
\(\pst{\sqrt[n]{x}}=\sqrt[n]{\pst{x}}\)\\ 

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{6}
  \item 
Se \(x\geq 0\)  e \(y\) sono iperreali, tali che \(y=\sqrt[n]{x}\), allora
\(y^n=x\geq 0\) e \(\pst{x}=\pst{y^n} = \tonda{\pst{y}}^n\), poiché si è già vista
la proprietà del prodotto.\\
\vspace{1em}
Poiché anche \(\pst{y}\geq 0\), otteniamo:
\begin{align*}
\tonda{\pst{y}}^n &= \pst{x}\\
\sqrt[n]{\tonda{\pst{y}}^n} &= \sqrt[n]{\pst{x}}\\
\pst{y} &= \sqrt[n]{\pst{x}}\\
\pst{\sqrt[n]{x}} &= \sqrt[n]{\pst{x}}
\end{align*}
\end{enumerate}

\fgiu




\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_25} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_26} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\vspace{-0.5cm}

\subsubsection*{parte standard di un'espressione (1)}
Applichiamo ora quanto si è visto a due semplici esercizi.
\fgiu\\
\fgiu\\
\fgiu\\
\fgiu\\
\fgiu\\



\subsubsection*{parte standard di un'espressione (2)}
\fgiu\\
\fgiu\\
\fgiu\\
\fgiu\\
\fgiu\\

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_27} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_28} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\vspace{-0.5cm}


\subsubsection*{Riassunto}
sulla slide
\subsubsection*{Se tutto questo sembra promettente\dots}
sulla slide

\subsubsection*{Il tuo contributo}
sulla slide

 \end{document}
